\documentclass{article}

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, amsfonts}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{framed}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{newclude}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{bookmark}

\pgfplotsset{compat=1.18}

\colorlet{LightGray}{White!90!Periwinkle}
\colorlet{LightOrange}{Orange!15}
\colorlet{LightGreen}{Green!15}

\newcommand{\HRule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}}

\declaretheoremstyle[name=Teorema,]{thmsty}
\declaretheorem[style=thmsty,numberwithin=section]{theorem}
\tcolorboxenvironment{theorem}{colback=LightGray}

\declaretheoremstyle[name=Ejercicio,]{prosty}
\declaretheorem[style=prosty,numberlike=theorem]{exercise}
\tcolorboxenvironment{exercise}{colback=LightOrange}

\declaretheoremstyle[name=Demostración,]{prcpsty}
\declaretheorem[style=prcpsty,numberlike=theorem]{proofs}
\tcolorboxenvironment{proofs}{colback=LightGreen}

\declaretheoremstyle[name={..}, numbered=no,]{prcpsty_nonum}
\declaretheorem[style=prcpsty_nonum,unnumbered]{proofs*} % Unnumbered version
\tcolorboxenvironment{proofs*}{colback=LightGreen}

\pgfmathdeclarefunction{gauss}{2}{\pgfmathparse{1/(#2*sqrt(2*pi))*exp(-((x-#1)^2)/(2*#2^2))}}

\setstretch{1.2}
\geometry{
    textheight=9in,
    textwidth=5.5in,
    top=1in,
    headheight=12pt,
    headsep=25pt,
    footskip=30pt
}
    
\newenvironment{sectionpage}[2]{
    \clearpage

    \refstepcounter{section}
    \addcontentsline{toc}{section}{\thesection\quad #1: #2}
    \begin{center}
        \Huge \textbf{#1}\\
        \vspace{0.5em}
        \Large\textit{#2}
    \end{center}
    \vspace{1em}
    \hrule height 1pt
    \vspace{1em}
}{
    \vspace{1em}
    \hrule height 1pt
    \vfill
}

% ------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

% ------------------------------------------------------------------------------
% Cover Page and ToC
% ------------------------------------------------------------------------------

\title{ \normalsize \textsc{}
    \\ [2.0cm]
    \HRule{1.5pt} \\
    \LARGE \textbf{\uppercase{Inferencia Estadística II}
    \HRule{2.0pt} \\ [0.6cm] \LARGE{Apuntes de la asignatura} \vspace*{10\baselineskip}}
}

\author{\textbf{Autores} \\
    Victor Elvira Fernández, Tomás Ruiz Rojo, Juan Horrillo Crespo \\
    Universidad de Valladolid \\
    \date{\today}}

\maketitle
\newpage

\include{colaboraciones}

\tableofcontents
\newpage\null\newpage

% ------------------------------------------------------------------------------

\begin{sectionpage}{Tema 1}{Propiedades asintóticas del EMV y del estadístico RV}
    Aquí puedes escribir el contenido de la descripción de la sección, que puede ser un texto más extenso como se ve en la imagen proporcionada.
\end{sectionpage}

\input{src/Tema1/estimadores_mg.tex}
\input{src/Tema1/inferencia_verosimil.tex}
\input{src/Tema1/maximizacion_verosimilitud.tex}

% ------------------------------------------------------------------------------

\begin{sectionpage}{Tema 2}{Simulación y Bootstrap}
    Aquí puedes escribir el contenido de la descripción de la sección, que puede ser un texto más extenso como se ve en la imagen proporcionada.
\end{sectionpage}

\input{src/Tema2/clase1T2.tex}

% ------------------------------------------------------------------------------

\begin{sectionpage}{Tema 4}{Técnicas de Bondad de Ajuste}
    Aquí puedes escribir el contenido de la descripción de la sección, que puede ser un texto más extenso como se ve en la imagen proporcionada.
\end{sectionpage}

\input{src/Tema4/introduccion_ajuste.tex}
\input{src/Tema4/test_kolmogorov.tex}
\input{src/Tema4/test_shapiro.tex}

% ------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\null

% ------------------------------------------------------------------------------

\begin{sectionpage}{Tema 5}{Contrastes basados en estadísticos de rangos}
    Aquí puedes escribir el contenido de la descripción de la sección, que puede ser un texto más extenso como se ve en la imagen proporcionada.
\end{sectionpage}

\input{src/Tema5/test_rangos.tex}
\input{src/Tema5/observaciones_coincidientes.tex}
\input{src/Tema5/modelo_poblacional.tex}

% ------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\null

% ------------------------------------------------------------------------------

\begin{sectionpage}{Parcial 2024-2025}{Resolución e indicaciones}
    Aquí puedes escribir el contenido de la descripción de la sección, que puede ser un texto más extenso como se ve en la imagen proporcionada.
\end{sectionpage}

\input{src/examen_parcial.tex}

% ------------------------------------------------------------------------------

\newpage

% ------------------------------------------------------------------------------
% Reference and Cited Works
% ------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{manuscritos1}
    Juan Camilo Yepes Borrero, \\ \textit{Apuntes Manuscritos Tema 1}. \\ Universidad de Valladolid 2024.
    \bibitem{apuntes1}
    Yolanda Larriba González, \\ \textit{Apuntes INFE2 Tema 1}. \\ Universidad de Valladolid 2023.
    \bibitem{manuscritos2}
    Juan Camilo Yepes Borrero, \\ \textit{Apuntes Manuscritos Tema 2}. \\ Universidad de Valladolid 2024.
    \bibitem{apuntes2}
    Yolanda Larriba González, \\ \textit{Apuntes INFE2 Tema 2}. \\ Universidad de Valladolid 2023.
    \bibitem{manuscritos4}
    Juan Camilo Yepes Borrero, \\ \textit{Apuntes Manuscritos Tema 4}. \\ Universidad de Valladolid 2024.
    \bibitem{apuntes4}
    Yolanda Larriba González, \\ \textit{Apuntes INFE2 Tema 4}. \\ Universidad de Valladolid 2023.
    \bibitem{manuscritos5}
    Juan Camilo Yepes Borrero, \\ \textit{Apuntes Manuscritos Tema 5}. \\ Universidad de Valladolid 2024.
    \bibitem{apuntes5}
    Yolanda Larriba González, \\ \textit{Apuntes INFE2 Tema 5}. \\ Universidad de Valladolid 2023.
    \bibitem{examen}
    Juan Camilo Yepes Borrero, \\ \textit{Resolución examen en el aula}. \\ Universidad de Valladolid 2024.
\end{thebibliography}

% ------------------------------------------------------------------------------

\end{document}

