\section{Test de rangos con observaciones coincidentes}

Hemos visto contrastes para 2 muestras independientes, donde se eligen n individuos para un tratamiento y m para un grupo de control(u otro tratamiento), siendo N=n+m.
\begin{center}
    $H_0: $ Tratamiento no tiene efecto \\
    $H_1$ Tratamiento tiene efecto
\end{center}

Mediamos la variable de interés en los N individuos.
\begin{center}
    $X_1,\dots,X_m$ para los individuos de control \\
    $Y_1,\dots,Y_n$ para los individuos del tratamiento
\end{center}

Obteniamos los rangos de la muestra ($R_1,\dots,R_m$ y $S_1,\dots,S_n$).
Si la alternativa es mayor, se rechaza $H_0$ para $W_S=S_1+\dots+S_n>C$.
Si la alternativa es menor, se rechaza $H_0$ para $W_S=S_1+\dots+S_n<C$

¿Que pasa si hay coincidencias?
\subsubsection*{Ejemplo: }
Muestra:

\begin{center}
    1.2, 1.7, 1.7, 1.7, 2, 3.1, 3.1, 5
\end{center}

Los rangos serían:

\begin{center}
    1, 2, 2, 2, 5, 6, 6, 8
\end{center}

Pero estos rangos no serían correctos. Para aquellos valores en los que coincida el rango, se les dan distintos y el rango de todos los que coincidan se calculara como la media de sus rangos. Por tanto, los rangos serían:
1, 3, 3, 3, 5, 6.5, 6.5, 8

A esto lo vamos a llamar \textbf{semi-rangos}. Siempre que tengamos coincidencias, calcularemos los semi-rangos
\subsection{Semirangos}
\textbf{\textit{Definición: }}Los semi-rangos correspondientes a observaciones coinicidentes, se calculan como la media de los rangos que les corresponderían si no tuviéramos empates.

Notación:
Cuando haya coincidencias, los semi-rangos se asignan y representan como:
\begin{center}
$R_1^*,\dots,R_m^*$ semi-rango individual de control \\
$S_1^*,\dots,S_n^*$ semi-rango individual de tratamiento
\end{center}

Para controlar $H_0$, se rechaza si:
\[
    W_S^*=S_1^*+\dots+S_n^*>C
\]
Como siempre, necesitamos la distribución de $W_S^*$ bajo $H_0$ que no es la misma que cuando no hay coincidencias, aunque llegaremos a la distribución de la misma forma.
\newpage

\subsubsection*{Ejemplo:}
$n=m=3$

\(
X_1=5, \quad X_2=5, \quad X_3=9, \quad Y_1=5,\quad Y_2=10,\quad Y_3=10
\)

Los semi-rangos son 2,2,4 $\quad$ 2,5.5,5.5
(Nota: si los empates estan en el mismo grupo no nos afectan en nada)

\[
(S_1^*,S_2^*,S_3^*)=(2,5.5,5.5) \quad W_S^*=13
\]

Después de conocer los semi-rangos, calculamos la distribución de $W_S^*$ bajo $H_0$ de la misma forma que anteriormente.

Bajo $H_0$, (hipótesis de que el tratamiento no tiene efecto), los 6 individuos recibirían los semi-rangos independientemente de que fueran asignados al grupo de tratamiento o de control. Por lo tanto, para la selección de los 3 individuos a tratamiento, hay $\binom{6}{3}$
=20 posibles ekecciones de 3 individuos a tratamiento y 3 a control. Pero no todas diferentes, porque hay repetidos.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
    $S_1^*,S_2^*,S_3^*$ & $(2,2,2)$ & $(2,2,4)$ & $(2,2,5.5)$ & $(2,4,5.5)$ & $(2,5.5,5.5)$ & $(4,5.5,5.5)$ \\ \hline
    $W_S^*$             & $6$       & $8$       & $9.5$       & $11.5$      & $13$          & $15$          \\ \hline
    $P_{H_0}$           & $\frac{1}{20}$ & $\frac{3}{20}$ & $\frac{6}{20}$ & $\frac{6}{20}$ & $\frac{3}{20}$ & $\frac{1}{20}$
    \end{tabular}
\end{table}


La distribución depende de la configuración de las coincidencias. No se tienen tablas ya que habría que considerar cada caso.
Para n grande, se tiene al distribución asintótica bajo $H_0$.
\subsubsection{Configuración de las coincidencias}
\textit{\textbf{Definición: }}Configuración de las coincidencias. 
\begin{itemize}
    \item Sea N=n+m el número de individuos tal que n sea el numero de individuos de control y m el numero de individuos del tratamiento
    \item Sea e el número de observaciones distintas entre los tratamientos
    \item Sea $d_1$, el número de observaciones iguales a la más pequeña
    \item Sea $d_2$, el número de observaciones iguales a la siguiente más pequeña
    \item Sea $d_e$ el número de observaciones iguales a la más grande
\end{itemize}

Al vector $(e,d_1,\dots,d_e)$ se le conoce como configuración de las coincidencias.

\subsubsection*{Ejemplo}
n=m=3

\(
X_1=5, \quad, X_2=5, \quad X_3=9, \quad Y_1=5,\quad Y_2=10,\quad Y_3=10
\)

Los semi-rangos son 2,2,4;2,5.5,5.5

En este caso:
\[
    (e,d_1,\dots,d_e)=(3,3,1,2)
\]
\begin{itemize}
    \item El semirango de las $d_1$:
    \[
        \frac{1+\dots+d_1}{d_1}=\frac{d_1+1}{2}
    \]
    \item El semirango de las $d_2$:
    \[
        \frac{(d_1+1)+\dots+(d_1+d_2)}{d_2}=d_1+\frac{d_2+1}{2}
    \]
    \item El semirango i-ésimo
    \[
        \frac{(d_{i-1}+1)+\dots+(d_{i-1}+d_i)}{d_i}=d_1+\dots+d_{i-1}+\frac{d_i+1}{2}
    \]
\end{itemize}

\[
    d_1=\frac{3+1}{2}=2 \quad d_2=3+\frac{1+1}{2}=4 \quad d_3=3+1+\frac{2+1}{2}=5.5
\]

Estos conteos se pueden hacer solo para n y m pequeños. En este caso, podemos relacionar $W_S^*$ con el estadístico de Mann-Whitney análogo para el caso sin coincidencias.

\subsection{Estadístico de Mann-Whitney con observaciones no distintas}

El estadístico de $W_S^*$ es una generalización de $W_S$ cuando no todas las observaciones son distintas.
Del mismo modo, se puede generalizar el estadístico de Mann-Whitney. 

Sea $X_1,\dots,X_m$ valores de la variable de interés para control y $Y_1,\dots,Y_m$ valores de la variable de interés del tratamiento
,si todas las observaciones son distintas, definiamos el estadístico de Mann-Whitney como:
\[
    W_{XY}= \# [(X_i,Y_i)|X_i<Y_i]
\]
($\#$ = numero de casos en que: )

En caso de tener coincidencias, se puede definir para cada par $(X_i,Y_j)$

\[
    \phi(X_i,Y_j)=\left\{ 
        \begin{matrix}
            1 & si & X_i<Y_j \\
            \frac{1}{2} & si & X_i=Y_j \\
            0 & si & X_i>Y_j
        \end{matrix}
    \right.
\]

Si definimios $W_{XY}^*=\sum \phi (X_i,Y_j)$, es decir:

\[
    W_{XY}^* = \# [(X_i,Y_i)|X_i<Y_i] + \frac{1}{2} \cdot \# [(X_i,Y_i)|X_i=Y_i]
\]

Resultado: Los tests basados en $W_S^*$ y en $W_{XY}^*$ son equivalentes y además
\[
    W_{XY}^*=W_S^*-\frac{n \cdot (n+1)}{2}
\]
Demostración en el campus

Nota: se puede usar para categorías
\newpage
\subsubsection{Distribución asintótica de $W_S^*$}

Si n y m son grandes y la proporción máxima de observaciones coincidentes no es próxima a 1, es decir, si:
\[
    max_{i=1,\dots,e}\left\{\frac{d_i}{N} \right\} << 1
\]

es decir, no hay un grupo en el que estén casi todas las observaciones.

\[
    \frac{W_S^*-E_\theta(W_S^*)}{\sqrt{Var_\theta(W_S^*)}} \xrightarrow{L} N(0,1)
\]
\[
    E_\theta(W_S^*)=\frac{n \cdot (N+1)}{2}
\]
\[
    Var_\theta(W_S^*)= \frac{n \cdot m \cdot (N-1)}{12}-n\cdot m \cdot \sum_{i=1}^{e} \frac{d_i \cdot (d_i^2-1)}{12-N \cdot (N+1)}
\]

\subsubsection*{Ejercicio 9}
En un  estudio sobre la efectividad de los consejos psicológicos, 80 jovenes se dividen aleatoriamente en un grupo control de 40 jóvenes
, a quienes se aconseja de un modo tradicional, y un grupo de 40 que recibe un tratamiento especial. El cambio en el comportamiento de los jóvenes se califica como
pobre, medianamente pobre, medianamente bueno y bueno. Obtenemos los siguientes resultados:
\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & Pobre & Medianamente pobre & Medianamente bueno & Bueno \\ \hline
    Tratamiento & 5 & 7 & 16 & 12 \\ \hline
    Control     & 7 & 9 & 15 & 9  \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Contrastar si el efecto del tratamiento es positivo.

Nos piden contrastar:

\begin{center}
    $H_0$: no hay diferencias entre control y tratamiento \\
    $H_1$: El tratamiento aumenta la respuesta
\end{center}

Hay 4 grupos, por lo tanto e=4.

\begin{itemize}
    \item En el primer grupo hay 12 individuos
\end{itemize}

$(e,d_1,d_2,d_3,d_4)$=(4,12,16,31,21)

Semi-rangos:
\(
\left\{
\begin{matrix}
    d_1=\frac{12+1}{2}=6.5 \\
    d_2=12+\frac{16+1}{2}=20.5 \\
    d_3=12+16+\frac{31+1}{2}=44 \\
    d_4=12+16+31+\frac{21+1}{2}=70
\end{matrix}
\right.
\)

\[
    W_S^*=\sum_{i=1}^{4} B_i \text{(semirangos)}=5\cdot (65)+ 7\cdot (205)+ \dots+12 \cdot (70)=1720
\]

Vemos si el valor es grande con su distribución asintótica

El p-valor sería:
\[
    E_0(W_S^*) = \frac{n \cdot (N+1)}{2} = \frac{40 \cdot 81}{2} = 1620
\]
\[
    Var(W_S^*) = 9854.937
\]
\[
    P_{H_0}(W_S^* \geq 1720) = P \left( \frac{W_S^* - E(W_S^*)}{\sqrt{\text{Var}(W_S^*)}} \geq \frac{1720 - E(W_S^*)}{\sqrt{\text{Var}(W_S^*)}} \right)
\]
\[
    = P \left(Z \geq \frac{1720 - 1620}{\sqrt{9854.937}} \right) = 1 - \Phi(1.01) = 0.16
\]
